**中国民主同盟**，简称**民盟**，原称**中国民主政团同盟**，是[中华人民共和国排名第二的](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[民主党派](../Page/民主党派.md "wikilink")。同时，该党也是现时[中国](../Page/中国.md "wikilink")[全国人大常委会内仅次于](../Page/全国人大常委会.md "wikilink")[中国共产党的第二大党](../Page/中国共产党.md "wikilink")，值得注意的是，其作为[参政党](../Page/参政党.md "wikilink")；接受[中国共产党中央委员会的领导](../Page/中国共产党中央委员会.md "wikilink")。

民盟创立于1941年，成员最多时由[中国青年党](../Page/中国青年党.md "wikilink")、[国家社会党](../Page/国家社会党.md "wikilink")（后改称[中國民主社會党](../Page/中國民主社會党.md "wikilink")）、[中华民族解放行动委员会](../Page/中华民族解放行动委员会.md "wikilink")（后改为[中国农工民主党](../Page/中国农工民主党.md "wikilink")）、[中华职业教育社](../Page/中华职业教育社.md "wikilink")、中国乡村建设协会、[全国各界救国联合会六个政治团体组成](../Page/全国各界救国联合会.md "wikilink")，形成“三党三派”的格局。1946年[中国青年党](../Page/中国青年党.md "wikilink")、[中國民主社會党参加](../Page/中國民主社會党.md "wikilink")[制宪国民大会而被开除出联盟](../Page/制宪国民大会.md "wikilink")。其后[中国农工民主党也脱离联盟成为独立党派](../Page/中国农工民主党.md "wikilink")。1944年9月10日改为现名并延续至今。

其早期盟员多来自学者和民主人士。目前，其盟员主要来自以从事文化教育工作的人士。截至2016年6月，民盟共有盟员27.4万人，是中国内地党员人数第二多的政党和最大民主党派。

## 发展历史

1939年10月13日，[国民参政会中一部分无党派和中间党派参政员](../Page/国民参政会.md "wikilink")[张澜](../Page/张澜.md "wikilink")、[黄炎培](../Page/黄炎培.md "wikilink")、[沈钧儒](../Page/沈钧儒.md "wikilink")、[罗隆基](../Page/罗隆基.md "wikilink")、[章伯钧等](../Page/章伯钧.md "wikilink")，在重庆发起成立了统一建国同志会。

1941年3月19日，在重庆[上清寺特园秘密开会](../Page/上清寺.md "wikilink")，将统一建国同志会改建为“中国民主政团同盟”，主要参加者和组织为无党派人士张澜，[中国青年党](../Page/中国青年党.md "wikilink")、[中國国家社会党](../Page/中國国家社会党.md "wikilink")（后改称[中國民主社會黨](../Page/中國民主社會黨.md "wikilink")）、[中華民族解放行動委員會](../Page/中華民族解放行動委員會.md "wikilink")（后改称中国农工民主党）、[中華職業教育社](../Page/中華職業教育社.md "wikilink")、乡村建设协会与其他[无党派人士结合](../Page/无党派人士.md "wikilink")，建立[政黨聯盟](../Page/政黨聯盟.md "wikilink")，其機關報《光明報》於同年9月18日在[香港發行](../Page/香港.md "wikilink")，由[梁漱溟主持](../Page/梁漱溟.md "wikilink")。10月10日，在《光明报》刊登启事宣布民主政团同盟成立，并发表了梁漱溟起草的《成立宣言》和《对时局主张纲领》。在《成立宣言》中，中国民主政团同盟“为国内在政治上一向抱民主思想各党派一初步结合”，结合动机是看到国家“不得协力制敌，甚而至于内力相销”，曾“宛转之尽力，而卒未有补”，担忧国人丧失抗战前途，因此“自为结合，以作团结全国之始”，今后要促进民主抗战团结，认为当时中心问题是国家的统一，要实现国家统一，“必须[军队国家化](../Page/军队国家化.md "wikilink")，政治民主化”\[1\]。

1941年11月16日，在召开国民参政会第二届第二次大会的前一天，张澜、章伯钧、罗隆基、左舜生在重庆召开茶会，公开宣告民主政团同盟成立。

1944年9月19日，中国民主政团同盟在重庆特园召开全国代表会议，改名为**中国民主同盟**，由团体会员制改为个人申请参加。同年10月，发表《对抗战最后阶段的政治主张》。

1945年10月，民盟召开临时全国代表大会（即第一次全国代表大会），會中選出第一届中央委员会，张澜依然被推选为主席，[左舜生为秘书长](../Page/左舜生.md "wikilink")，章伯钧为组织委员会主任，罗隆基为宣传委员会主任委员，梁漱溟为国内关系委员会主任，[张君劢为国际关系委员会主任](../Page/张君劢.md "wikilink")。

民盟自创立始起，即与共產黨协商一致联合要求：结束国民党的[一党专政](../Page/一党专政.md "wikilink")，实现民主政治、多黨共治，不单方面与国民党成立[条约](../Page/条约.md "wikilink")。

<div style="float:center; width:920px">

</div>

1946年初，在包括民盟、[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")、[中国国民党及无党派人士参加的](../Page/中国国民党.md "wikilink")[政治协商会议的](../Page/政治协商会议.md "wikilink")38个席位中，民盟独占9位，超过当时任何一个党派的席位；加上与其他党派的联合，民盟成为当时平衡国共双方的重要力量。

1946年11月，中国国民党单方面决定召开[制宪国民大会](../Page/制宪国民大会.md "wikilink")，中国共产党拒绝参加大会。而民盟内部中，[中国青年党和](../Page/中国青年党.md "wikilink")[中国民主社会党单独参加了南京制宪国民大会](../Page/中国民主社会党.md "wikilink")，被民盟清除出去，导致民盟与国民党的关系迅速恶化。

1947年10月，国民党执政的[中华民国政府更宣布民盟为](../Page/中华民国政府.md "wikilink")“非法团体”并展开制裁。同年11月全国进行[国民大会代表选举](../Page/国民大会.md "wikilink")，中共与民盟均进行抵制。国民党对民盟的打压直接导致了民盟在1948年1月召开的一届三中全会上公开宣布与中国共产党合作，自此共产党与民盟建立同盟关系\[2\]。

1949年中华人民共和国成立后，中國共產黨成为执政党，毛泽东建议包括民盟在内的八个[民主党派继续保留下来](../Page/民主党派.md "wikilink")。民盟代表张澜、[沈钧儒](../Page/沈钧儒.md "wikilink")、[章伯钧](../Page/章伯钧.md "wikilink")、[罗隆基](../Page/罗隆基.md "wikilink")、[张东荪](../Page/张东荪.md "wikilink")、[史良](../Page/史良.md "wikilink")、[楚图南](../Page/楚图南.md "wikilink")、[费孝通等出席了](../Page/费孝通.md "wikilink")[中国人民政治协商会议第一届全体会议](../Page/中国人民政治协商会议第一届全体会议.md "wikilink")；[张澜同时当选中央人民政府副主席](../Page/张澜.md "wikilink")，[沈钧儒出任](../Page/沈钧儒.md "wikilink")[全国政协副主席](../Page/全国政协副主席.md "wikilink")、[最高人民法院院长](../Page/最高人民法院院长.md "wikilink")，[章伯钧](../Page/章伯钧.md "wikilink")、[史良](../Page/史良.md "wikilink")、[胡愈之分别出任政务院的部长](../Page/胡愈之.md "wikilink")。作为共产党领导下的[参政党](../Page/参政党.md "wikilink")，民盟提出了“长期共存，互相监督”作为共产党与民主党派之间的关系方针。该方针在1956年9月15日的[中共八大上被正式确认](../Page/中共八大.md "wikilink")。

1949年4月，中共中央指定當時的《中國時報》（同年5月易名為《[光明日報](../Page/光明日報.md "wikilink")》，6月16日創刊）由民盟接管（1953年後改由各民主黨派和全國工商聯主辦），1957年1月22日接辦《爭鳴》，並定為論政方針刊物。

然而，在1957年的[反右运动中](../Page/反右运动.md "wikilink")，以[章伯钧为代表的](../Page/章伯钧.md "wikilink")，对共产党提出过批评和意见的许多民盟成员都被划为了“[右派](../Page/右派.md "wikilink")”。其中最著名的大右派有：章伯钧、罗隆基、[费孝通](../Page/费孝通.md "wikilink")、[曾昭抡](../Page/曾昭抡.md "wikilink")、[陈仁炳](../Page/陈仁炳.md "wikilink")、[彭文应](../Page/彭文应.md "wikilink")、[钱端升](../Page/钱端升.md "wikilink")、叶笃义、黄药眠、钱伟长、吴景超、潘大逵、沈志远、徐铸成、浦熙修、王毅斋、王文光、姜震-{}-中、马哲民、杜迈之、陈新桂、刘王立明。这些人后来大都被降职；民盟从此一蹶不振。在1958年11月12日至12月4日召開之第三次全國代表大會上，又通過了《中國民主同盟關於社會主義改造規劃》和《開展社會主義自我改造競賽的倡議書》，把民盟內部全體的思想“改造合理化”，這也是民盟的一大轉折點。此后民盟很難再對當時[毛澤東及](../Page/毛澤東.md "wikilink")[中共中央制定的國家政策方針提出不同意見](../Page/中共中央.md "wikilink")。

如今，民盟在[西藏自治區以外的](../Page/西藏自治區.md "wikilink")30个省、自治区、直辖市都建立了地方组织。民盟中央机关分设办公厅、组织部、宣传部、社会服务部、研究室、专门委员会综合办公室等6个职能部室。民盟中央主办有向国内外公开发行的月刊《群言》和机关内部刊物《中央盟讯》，并有群言出版社和群言科技咨询服务中心。

## 历任中央委员会主席

|                                  |
| :------------------------------: |
|                                  |
|                任次                |
| width="15%" align ="center"|就任時間 |
|                1                 |
|                2                 |
|                1                 |
|                1                 |
|                代理                |
|                2                 |
|                3                 |
|                代理                |
|                3                 |
|                空缺                |
|                4                 |
|                5                 |
|                代理                |
|                代理                |
|                5                 |
|                5                 |
|                6                 |
|                7                 |
|                7                 |
|                8                 |
|                9                 |
|                10                |
|                代理                |
|                11                |
|                12                |

## 注释

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 叶汉明：.

## 参见

  - [中华人民共和国政党](../Page/中华人民共和国政党.md "wikilink")
      - [民主党派](../Page/民主党派.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [政治协商会议](../Page/政治协商会议.md "wikilink")
  - [制宪国民大会](../Page/制宪国民大会.md "wikilink")

{{-}}

[2](../Category/中国民主党派.md "wikilink")
[中国民主同盟](../Category/中国民主同盟.md "wikilink")

1.
2.  [中国民主同盟简介](http://www.dem-league.org.cn/mmgk/jianjie/11796.aspx)